點解香港傳統文化屬於中華文明，而唔係太平洋文明？

1. 獨木舟競渡

2. 用葉包肉類製作食物

3. 扒船動作舞蹈

4. 水中建棚屋作居所
上圖：大澳 上圖：新幾內亞

5. 搭棚屋作族人聚會

上圖：太平洋島嶼傳統建築
上圖：香港戲棚

6. 用木像紀念先人

上圖：菲律賓住民用木像代表祖先 上圖：香港原住民（蜑家）用木像代表祖先

7. 崇拜龍圖騰

上圖：爪哇及紐西蘭原住民嘅傳說生物

8. 崇拜女海神
S.F Balfour喺Hong Kong before the British 一文指出，天后崇拜耐過林默娘好多，係原住民信仰。台灣亦有學者認為媽祖、媽閣係同Tama, Namaka呢啲南島民族神明有關。

9. 幾何紋石刻

上圖：太平洋島嶼傳統石刻
上圖：香港大浪灣石刻

10. 女巫通靈習俗
由年長女性通靈，喺水上人之中好盛行，問米、打小人仍然繼續呢個傳統，同台灣原住民稱為尪姨嘅女祭司傳統一致。「神婆」就係香港原住民嘅女祭司，係太平洋文化嘅一部分。

其實香港本地風俗文化入邊，真正源自中華傳統嘅係好罕有。除咗上面嗰啲係太平洋族群傳統，另外盂蘭節、舞獅嗰啲好明顯係印度化習俗。而天后、譚公、大王爺呢啲「被道教」嘅信仰更可能係南島民族、瑤族、山僚等等嘅神明變體。甚至香港大部分地名都唔係漢語，只係以漢字音譯標記。

除咗漢字，同埋新界氏族信奉儒學之外，香港重有咩中華傳統？歡迎中華主義者指教。

比班走難落黎嘅國共餘孽騎劫咗做反攻中國/保存佢地所謂嘅中國文化嘅基地
仲搞到香港人比人屈戀殖

請問樓主邊度鄉下？

因為支那定義維吾爾人係中國人
維吾爾文係中文
所謂嘅「中華」只係近代嘅維穩概念去justify侵略行為

龍、獅都唔係源自中國

平時咁多大中華膠去晒邊？

除咗漢字，同埋新界氏族信奉儒學之外，香港重有咩中華傳統？歡迎中華主義者指教。

一個都講唔出？

True
騎劫咗勁多野

lm

劉明跟進

按照同樣邏輯，咁依家英國仲係咪凱爾特文明、意大利係咪羅馬文明、美國係咪北美原著民文明丶墨西哥係咪瑪雅文明、秘魯係咪印加文明、新西蘭係玻里尼西亞文明？

樓主你就咁攞一啲相似表徴就話係同一個文明嘅話，未免太過膚淺

咁同有啲人見到中國文明(or whatever you like to call,漢、中華、華夏都係名一個)同蘇美爾文明有相似之處，就話中國文明其實蘇美爾人西來嘅分支咩分別？
咁日本人丶韓國人信佛係咪印度河文明？
唔通日本建築似唐代建築所以日本係中華文明？
吳哥時期柬埔寨人崇尚佛教、祭司寫梵民，咁唔通吳哥文明即係印度文明？

唔同文明之間本身就唔係河水井水一樣好清晰嘅boundary，文明交流好等閒，一個文明吸收左另外一個文明嘅一啲特點有幾出奇我唔否認過香港原著民文化有收到南島語族嘅影響，但其一香港絕大多數人都唔係原住民，其二算係原住民入邊都有分陸上人同水上人，而陸上人好明顯同廣東粵人文化上冇乜大分別丶水上人先至稍為接近你所講嘅南島語系

更何況1841年英國人第一次係香港島做人口統計先得3650人，點睇形成依家700萬人口嘅絕大多數都係你所謂嘅中國移民及其後代，就算廣東人，經過n年同中原文化融合後，又剩返幾多百越元素？

我覺得根本唔需要否定中國/華人/漢人(or whatever you call) Origin，因為事實就係大家都係移民後代，同樣美國人都唔會否認佢地係有英裔、愛爾蘭裔、拉丁裔Origin

只不過正如盎格魯-撒克遜人都唔一定要統一於同一個國家下，中國/華人/漢人亦都冇必要一定要統一於同一個國家之下(事實上台灣、新加坡已經示範左)

所以根本就唔需要特登去制造一套「論說」去切割香港同中國/華人/漢人嘅連繫而legitimate香港同中共割蓆呢件事

其實我之前係第二個post已經回應過
樓主可唔可以回應一下先

老老實實，點解大家仲要死抱所謂華夏文明?

#265 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

利申：唔擁抱中華文化，只係覺得為咗身份認同而否認歷史、強行切割好有問題
而家都21世紀啦，civil nationalism先係香港出路，而唔係好似鄰國咁仲築19、20世紀啲歐洲人玩ethnic nationalism

秦國有人叫李斯
都係因為有左silly呢個字囉
係秦國之前 中國已經係用英文
維多利亞港 彌敦道呢d都係英文轉過黎

#14呢一段應該係civic nationalism先啱
手快快咁錯

而家已經有21世紀，ethnic nationalism胸襟太過狹窄，你睇吓西方冇邊幾個成功國家會繼續玩ethnic nationalism，佢地個個都玩civic nationalism

相比起你全盤否定中國文化，聲稱香港係南島語族；
推廣香港人呢個身份唔係更加直接、簡單咩？至少依家不論本土、泛民丶甚至中立政治光譜嘅人都共同承認香港有一套價值觀，可以直接攞起手就用，唔洗係現有由政府操縱嘅課程制度下慢慢用幾廿年時間黎推廣ethnic nationalism，推廣得黎香港都已經完全赤化左

我支持推廣香港人身份
但係唔會自稱係南島語族

由於回覆太長，我幫你歸納幾點，再用黃字回應

1. 文化不斷交流，有相似特徵不等如屬於太平洋文明
同理香港傳統文化只係同中華文化有相似特徵，不代表屬於中華文明

2. 陸上人同廣東粵人文化一樣
粵人亦表現出某啲文化特徵，例如獨木舟、巫術、拜石。以前台灣平埔人都被當成漢人，但依家已經考証出係漢化較深嘅原住民。粵人可類比為熟番，水上人為生番。

3. 香港人係中國移民後代，唔係水上人
除非有大型基因普查，呢點根本只可以揣測。香港直至六十年代仍然有為數可觀嘅水上人社區。而所謂「中國移民」，亦多數係粵人，粵人嘅身世，可以睇返上面第一點。

4. 原住民同中原融合，已經冇百越元素
呢個post咪列出咗十個太平洋文化特徵。我請大中華主義者提出返中華文化特徵，不過冇人回。

5. 無需為身分認同而進行切割
呢個post原意係學術討論，同你講嘅政治意圖一啲關係都冇。

可以介紹吓龍圖騰係源於邊度？咁中國佢本身圖騰係咩？幾時轉咗龍代表佢哋？

5毛：太平洋文明都係源於中草文明

連登仔：連登仔係戀殖垃圾

龍嘅起源有太多推測。但肯定嘅係，呢種傳說生物喺全世界都有，唔係中華獨有，更加証明唔到係中華最先發明。

由神話角度睇，龍同海有密切關係，而中華最早發源地根本唔近海，而且從來唔算係海洋族群，僅有嘅航海傳統其實係嚟自閩越。

除咗漢字，同埋新界氏族信奉儒學之外，香港重有咩中華傳統？歡迎中華主義者指教。

已經一日，都未有人講得出。

大中華同皇漢真係好過制

舊post當我請佢哋唔好破壞討論，佢哋就會用大字報洗版。

呢度我請佢哋發言，佢哋就負評鬆人。

皇漢、大中華都失蹤咗

黃大仙車公洪聖爺天壇大佛果啲
新年清明重陽端午中秋太平清醮果啲
算唔算

信仰嚟講，參考媽祖嘅情況，海神崇拜喺林默娘之前好耐已經存在。將原住民信仰假托喺一個新近人物身上，演變成帝國接受嘅習俗。呢條方程式好可能亦係其他信仰嘅由來。將原住民占卜、巫術傳統撈埋落去所謂嘅「道教」之中。

至於佛教，就好明顯係印度化嘅結果。

你講嗰幾種節日，南島文化成分最高係端午節，其次太平清礁。至於新年、中秋、清明，係東亞廣泛流傳嘅習俗。

例如維基咁講

清明習俗也流行於白族、苗族、蒙古族、納西族等少數民族。在越南、韓國、日本琉球等地，清明節也是重要的節日。

香港同中華同屬東亞文化，共同享有呢啲文化習俗亦好自然。

重有冇？

咁快冇貨？

civil nationalism

咁cultural nationalism呢？

civic nationalism不了
好容易俾班大中華左翼利用嚟支持對中國殖民者嘅福利同埋消滅廣東話
cultural nationalism先係正道

基本法第一條 香港特別行政區是中華人民共和國不可分離的部分。

願聞其詳

簡單嚟講
就係保守香港嘅文化語言風俗
對香港人嘅定義就係「認同香港文化嘅人」

我估巴打既意思係擔心civic nationalism 之下 因文化同語言不被重視, 反而容易俾大中華膠騎劫, 因為 有, 例如, 普通話海量用者既環境下, 香港本土既文化一定會被邊緣化 ? 最後可能仲會同化 (好似歐盟既新一代當自己係歐盟人, 唔係 法國, 德國人 咁樣?)

正確黎講應該係屬大粵文化

廣州本身係殖民城市，由公元一千年開始被帝國完全控制後，香港同廣州間斷發生對峙、衝突，直到1800年前後。

有冇詳情/source? 想學野

呢度紀錄咗香港原住民喺1278年驅逐蒙古人，並進攻廣州。而類似情況去到明代仍然繼續。

去到1810左右，以香港為根據地嘅鄭一嫂/張保仔船隊圍攻廣州，呢件事由英國商人Richard Glasspoole紀錄低。

Tui

如果將香港類比為美國或者加拿大等移民國家，咁美加傳統文化係咩？

當移民主要係歐洲黎，比如係意德英法，算唔算係歐洲文明呢？

如果係咁，香港既移民主要由大清帝國（已經漢化）、中華民國同中華人民共和國黎，咁樣既話算唔算係中華文明呢？

你講嘅呢批移民，多數就係粵人，即係漢化較深嘅「熟番」，可類比為台灣平埔人。

佢哋嘅傳統同血緣都唔會係真正嘅「中華」，但二戰前後佢哋接受咗「中華」嘅身份認同，係由於華文教育普及。台灣情況類似。

同時間，印尼同馬來半島限制/廢止華文教育，阻止咗上面嘅情況發生。

中華主義者諗到未？

其實由新界、深圳嘅圍村建築嘅高度軍事化嚟睇，係個衝突前綫。衝突另一方除咗客家人之外，就係來自萬山群島（包括香港一帶島嶼）嘅海洋族群。

呢個對峙歷史悠久，可以追溯到一千年前。但無論大中華史觀，定英屬香港史觀都刻意淡化，目的當然係出於政治需要。

漢族喺先秦經已有「龍」嘅概念

可以參考《莊子．列禦寇》

咁又如何？

所以你唔可以用「龍同海有密切關係，而中華最早發源地根本唔近海」就否定中原文明早期就有龍圖騰嘅可能性

既然唔可以肯定華南嘅龍圖騰係採借卡南島語族定中原文明 又點可以拎出嚟講呢

先秦已經係好遲嘅事。

獨木舟族群喺好耐之前已經沿水道擴散至長江以北，並維持住同太平洋地區嘅貿易網絡。

一早講咗龍嘅起源只可以推測。如果「唔肯定」就唔可以拎嚟講，相信最應被禁止嘅就係大中華主義史觀。

南島語族有喺東南亞殖民唔等於佢哋有創造過龍圖騰喎

啱呀 我認同唔應該因為香港人有崇拜過龍圖騰就放佢入中原文化 但亦唔代表你可以特登拎出嚟同南島語族文化對比

你自己都咁做 好難怪人穿鑿附會㗎喎

印支半島、爪哇以至毛利人都有類似嘅傳說生物，點解唔可以同香港原住民嘅龍做對比呢？何況香港就係南島族群網絡嘅其中一站。

你話咁叫「穿鑿附會」，咁你又有咩証據確鑿嘅理論呢？歡迎賜教。

幾好

因為南島語族同中原文明嘅龍外貌有出入南島語族冇鹿角而中原文明冇 南島語族吐蛇信而中原文明唔係 驟眼睇就睇到而兩點嘅分別

咁好啦 你要搵到底香港人拜龍圖騰嘅習俗係源自中原文化定南島語族呢？咁首先你要搵到最早期香港人拜嘅龍圖騰係咩樣先 到底嗰款龍圖騰包括咗咩嘢生物嘅特徵。若果係有鹿/虎/熊等大形哺乳類動物嘅特徵 咁自然好大可能係嚟自位於歐亞大陸 而且距香港較近嘅中原文明。當然都有可能係南島語族殖民歐亞大陸後創造出嚟/由太平洋帶過嚟嘅圖騰，所以冇辦法判斷嘅情況下自然唔應該是但話南島語族有，所以古時香港人係喺嗰到採借。

本身香港就冇乜考古發現，最多嘅歷史證明都係有文字之後嘅證明。中原文化好早期就有龍圖騰，目前最早嘅考古發現係六千年前。我先前講先秦個例子只係想講中原人喺好早就普及咗「龍」嘅概念。加上中原文化洗禮咗華南咁多年，又點可以斷定華南嘅龍圖騰就係嚟自南島語族呢？

你所謂中華龍嘅特徵，只係現代流行文化當中最常見嘅一種龍。龍生九子，各有不同。無鱗嘅，有翼嘅，無角嘅，都有喺傳說出現過。（無角叫螭）

所以你以有冇角去分別中華同南島民族嘅龍，係誤解。

至於所謂「中原」喺六千年前有龍文物，時間上遠遲過南島民族擴張（約一萬年前）。所以中華嘅龍崇拜亦有可能係南島文化擴散嘅結果。

另外，珠三角一帶直至公元一千年，甚至近世，仍然有鱷、象、虎呢啲大型動物。並唔係你以為得北方先有。

不過熊呢種動物的確係棲居寒帶，所以有熊氏肯定係嚟自寒冷嘅北方。同龍呢種熱帶海洋沼澤生物截然不同。中華主義將兩樣九唔搭八嘅嘢拉埋一齊，又係黃帝後人，又係龍的傳人。

印象中，龍喺最早既中國傳說形象應該係蛇形識飛
鹿角蛇身雞腳好似係比較遲嘅version嚟

所以龍呢種虛擬生物比較偏向一種以前部落時期嘅人類，懼怕，祟拜嘅生物既結合體

Geographically 齋係地殼板塊運動既變動不穩定性
已經無可能進行所謂靠史書記載嚟追本溯源
而家既河川喺以前存唔存在都係個無辦法考究嘅問題嚟

呢點都係點解直接唔去埋頭研究「不可追究」既史前史

地貌變更亦係有排探討。

唔講咁遠，香港嘅古代地貌（其實都係講緊一二千年前）有可能係咁

1. 東面面向太平洋地區，陸地應該多過依家，受海流侵蝕之後變成海洋
2. 西面近珠江口，原本係海或沼澤，沖積形成陸地
3. 屯門係孤島，元朗係沼澤，天水圍係海
4. 打鼓嶺係海邊，新界同深圳嘅連接少過依家好多

成日話自己龍的傳人，
其實好似威爾斯嗰啲都有龍嘅傳說

淨係而家所謂亞洲火山咁多千年爆發幾多次
我地都無可能知道

可以做嘅係搵返相關歷史做傳疑考證

留名學野

我一路都只係主張緊明明兩者嘅龍圖騰相似度咁高 又冇足夠嘅考古證據 自然唔應該隨隨便便就將兩者拉埋一齊對比 中原文明-香港文化如是 南海文明-香港文化如是

根據仰韶文化出土嘅龍圖騰 嗰時經已有鷹爪、小角

另外唔明你舉珠江三角出嚟做咩乜龍有象、鱷同虎嘅特徵咩

睇嚟你重未明，我意思係，不單香港嘅龍圖騰源自南島文化，連「中原」嘅龍亦係南島文化滲透嘅結果。

至於大型動物一點，係由你提出㗎喎。你試圖用呢點引導大家認為龍係源自大陸，所以我先指出當中錯誤。香港、印支半島、爪哇都曾經有大型動物生活。南島民族有足夠素材去創造龍嘅形象。

因為太平洋自古以來是屬於中國的

interesting

基督宗教成功令歐洲改宗
但吸收太陽神崇拜、春天女神崇拜原素
成為聖誕節、復活節

按樓主思維，呢D算唔算基督教？

用筷子食飯、食稻米、過陰曆年
漢人傳統的親族關係(會分父系母系、輩份分明的親屬稱呼)
崇尚考試
喪事用白
濕鳩風水、中醫(不單指草藥，而是背後的五行玄學)

認真，你個D香港太平洋文明，程度同基督徒留低少少異教儀式差唔多
文明核心係咩，係思想語言文字
漢字於香港，唔係日韓既借用外文記事
我地會用同中國人一樣既成語，而唔係其他

宗教複雜到足夠開新topic

如果你以原教旨主義角度睇，後世嘅roman catholic已經唔同耶穌宗徒提倡嗰種信仰，甚至滲入咗多神元素。Protestant嘅其中一個目的，就係盡量恢復基督原本嘅教義。

但喺伊斯蘭教同猶太教眼中，即使protestant都係有偶像崇拜嘅元素，只有佢哋自己個教先保存咗Abraham嘅一神教精神。

如果你試圖以基督教去類比中華，似乎不倫不類。儒教反而有可以比較之處。

咁我又真係唔明

首先我指出中原文化喺六千年前就有龍圖騰

然後你話南島民族早過而個時間喺華南殖民

所以中原文化有機會採借龍圖騰於南島民族

但南島民族幾時開始有龍圖騰？你由頭到尾都冇提過而個問題。若果係中原文化先有龍圖騰，再經由同南島民族嘅交流傳過去，都係會令南島民族出現龍圖騰㗎喎

我冇打算指出龍圖騰係源自大陸，我係指中原文化嘅龍圖騰嚟自大陸。再者你提嘅珠江三角都係大陸嘅一部分，咁你係唔係幫我補充緊論據

基督宗教的核心(或比較某一教會是否基督宗教)
係佢是否接受耶穌為救主

一個在12月25日(來自太陽神崇拜)慶祝聖誕、
在春天以兔仔、雞蛋等符號(來自春天女神崇拜)慶祝復活節的教會
只要佢接受耶穌為救主，佢分類就係基督教

一個地方係咩文明
核心係語文思想
我地講「指鹿為馬」，而唔係南島諺語
如果要講香港係太平洋文明

大致上等同話以兔仔、雞蛋等符號慶祝復活節係春天女神崇拜一樣

連講句成語都被屈....

咁啲偽ABC一定係英國文化傳人啦

另外我個名都算係粵語成語，又係咪中華文化？

你講嘅只係東亞普遍流傳嘅文化。亦都睇唔到呢啲習俗係由中華最先創造。當中亦有一啲根本唔係香港原住民嘅習慣。（例如考試？由公元一千年開始殖民香港嘅圍頭人先有呢個習俗。）

屌你老母啦政治角度俾你講到政治意圖
學咩人學術討論

幾有趣

南島人有ABC行為，香港人又有，就係香港屬太平洋文化既證明
中國人有ABC行為，香港人又有，就係「呢D係東亞文化」

成語只係舉例
一個地方以咩文化為主，核心係思想語言信仰

照你邏輯，只係得出「無結論」，既支持唔到我立場，亦支持唔到你立場。不過都多謝你參與討論。

過唔過陰曆年，用唔用筷子，呢D係表皮野
(雖然我認為已經比扒龍舟、包糭緊要D)

文化行為一定會在唔同國族之間交流
原始基督教應該唔會用兔仔、蛋作符號紀念復活
但用左，正常標準都唔會話佢變異教

漢人(假設如你所言)吸納扒龍舟
但端午成件事核心係講儒家既忠君愛國
呢D表皮野又點影響文明定位？

端午節點樣忠君愛國？

呢一系列習俗明顯同部落戰爭、航海、祈求豐收、驅瘟、祭祀有關。無啦啦話係宣傳忠君愛國，都算係propaganda 一種。

lm學嘢

傻係楚人為咗紀念屈原而整出嚟嘅嘢而屈原咪係不得伸志先投江嘅愛國者

瑞牛嘅核心價值係而個喎

覆得太高汁好認真
仲要係對呢啲無聊偽議題

樓主講到太平洋啲原住民係自己祖先咁
究竟有冇定時返過去嗰度探下啲同胞

屈原之前好耐已經有端午節習俗啦。

將端午節同屈原掛鉤係我聽過最荒謬嘅理論。話咩扒船嚇走啲魚，又掉隻糭落海等啲魚唔好食屈原.......

聞一多有研究過端午節起源，應該較貼近現實。

咁你幾時去黃土高原探親？

開埠5-6000人有2000幾係漁民，到1960年代係30幾萬漁民，係好大一部份「香港人」or day“英國人”?。

只係颱風溫袋攪到政府迫住要理呢班水上人“上街”(上岸)，以前啲問題全部喺水上面。香港英屬政府根本唔想理呢班出世/食住係英國旗漁船上面既窮人，一班”Chinese outcast”（理應不是中國人既人)。舊版國籍法寫明喺船上面都當係英國臣民，佢哋住喺英國船，交英國港口稅（biggest port of U.K. was hong kong)，點解生死登記處冇人去幫佢哋做出生登記？但係又會派醫生護士落船打疫苗？根本就係為咗令呢班窮人冇得拎到英籍。

有有關嘅習俗!=必然構成嗰個節日㗎喎

嗰個巴打講緊嘅就係習俗背後嘅文化背景先係建構文明/文化嘅核心

你單拎一樣表徵嚟講有咩意思

除咗太平洋文化 香港語言上同南亞亦有相通 陸地傳統建築上就嶺南文化 政治體制沿襲大英帝國殖民地

咁你宜家過端午會唔會係因為忠君愛國？
啲廢中話游龍舟水會好運
會唔會話游完會愛國左？

大佬呀，
成個端午節咪用來紀念屈原囉
要死諫、被君主誤會，你可以死，唔好反抗
呢個咪成個核心內容囉

同本來(如果有)既部落戰爭仲有Q關係咩

同基督教吸收異教原素過程一樣

你閱讀理解幾多分？

歐洲有原本崇拜春天女神
基督教吸納原素，留低兔仔等符號
但成個故事改為基督復活

起源如何，根本唔係重點
係漢人如果再解讀成件事
漢化之後既，咪中華文化囉

唔通復活節放隻兔仔又變異教？

我認同上面巴打所講
特別係香港呢個地方更加唔應該用ethnic nationalism
支那宣揚呢樣野就係方便統治
唔好講南蒙圖博東突厥斯坦
你廣東廣西文代已經有多少分別
宜家支那所講嘅中華文化係咩？
佢自己都講唔清啦
香港咩信仰都有，節日又係
憑咩話香港文化係中華文化

若果我冇參與過瑞牛節嘅節慶習慣 咁應該點答你以上嘅問題？

傻就平日都會食 唔見得係瑞牛先會食

漢人鐘意點解讀，又有何干？遲吓佢哋又解讀聖誕節、感恩節，唔通全世界要跟佢？

本地嘅端午節，就係消災解難，水陸平安嘅意思。

因為中國已經用左好多年黎向香港人灌輸錯誤資訊

你唔好跳來跳去啦
你上面引聞一多講起源，
我咪回起源在一個節日的文明歸類上唔重要囉

咁你係點得出所謂「忠君愛國」嘅端午節核心價值？

以我所知，真係冇人扒扒下龍船會諗起要忠君，食食吓糭會好愛國。

睇嚟你過嘅端午節同我過嘅端午節都好唔同。一個節日，各自表述，充分體現文化多元！

你自己之前講既漢人Propaganda
內容咪傳統中國人如果解讀屈原跳海囉

我唔係同你討論事實上你點看待端午節
而係如果端午節部份儀式來自南島文化
中國文明一早就已經吸收左佢
而且改頭換面為最撚合乎儒家倫理既故事

(再用復活節為例，
屌你，你同細路搵復活蛋同基督復活有Q關係
班細路唔通好高興搵蛋之時會諗起耶穌被釘？
但係來自春天女神既儀式，已經係被基督教化)

被漢化/基督教化之後
兔仔好生養、扒戰船等符號原來意義已經無左

講起嚟，英國對水上人的確有欠。解放香港同鴉片戰爭之中都有水上人幫英軍打仗。但出於統戰需要，水上人待遇還不如勾結清國嘅圍頭人。

巴打你水上人人口有冇出處？我想引用，因為有班人成日話香港得好少水上人，唔可以代表香港人。

香港最權威團體話6000人mostly fisherman& tanka :

Hong Kong Gazette:
“In the boats 2000” 其實唔準，咁多出左海/送貨

1960data 自己上統計處

前提係，呢班人亦係基督徒，或生活喺基督教社會，而且同基督教相關嘅習俗仍然繼續，如四旬期、復活節彌撒等。

假設歐洲有個角落，有群人，例如維京海盜，拒絕歸依基督，繼續多神崇拜、巫術，咁佢哋嘅「復活節」就唔可以視為基督教節日，而係真正嘅春神祭祀。

香港原住民（水上人，唔係圍頭人）就類似呢班維京海盜。

農曆新年派利是

決定一個人是否基督徒係信仰
決定一個族群是否華人係睇佢自我認同
我就真係唔覺水上人個華人認同比圍頭人低

佢地又有幾大程度將龍舟演繹成戰船？
現時成個表象只係：南島人同華南水上人扒的船形似

另外，水上人係唔係香港人口主要組成部份？
我地清楚知道北海道原住民唔係大和人
如果考證到佢地同(例如)愛斯基麼人有關
我地會唔會話，北海道唔係大和文明，
係北極文明？

我唔同意用身分認同界定。即使呢班維京海盜自認基督徒，客觀上佢哋都唔係基督徒。正如神聖羅馬帝國唔係羅馬。

更莫講到底水上人係咪自認為華人，本來就好可疑。

但可以肯定佢哋唔係儒教徒，所以你話佢哋過端午節係宣揚忠君愛國，實在無稽。

利申：小學未畢業
但我睇完成篇，淨係諗起一句：笑甚麼，你也是韓國人

講起親屬稱呼，有台灣人提出，台語嘅simpu，即粵語新抱，係源自南島語，意思係「另一個女」。

另外佢認為Kolon（漢字標記為龜侖）同印尼語Gunung為同源，意思係山。而香港嘅Kowloon（漢字標記為九龍），經Kenneth Barnett考証亦係山丘咁解。三者似乎有同一起源，屬於南島語。

另一個「墟」，我亦思疑同夏威夷語/毛利語嘅Hui有同源關係。

有興趣不妨深入研究。

仔細研究下班學者最常cite既法國同美國就唔難發現一個純粹行civic nationalism既國家根本唔存在

新抱個「抱」係保留左古漢語「婦」既音，
正寫即係新婦。

你搵到我講水上人過端午係推崇忠君愛國的話
我食左個KEYBORAD

我話，就算扒龍舟係本來華南土著習俗
漢人早就以忠君愛國既儒學思想吸收
成個端午故事既"正統"故事就係紀念屈大夫
同基督教吸納異教傳統過程一樣

至於平民過節所思所想為何，係另一層問題
MK仔過聖誕諗住扑野
同基督教已經吸收太陽神崇拜完全無矛盾
我既立場係：你唔會因為12月25日本來為拜太陽神
而主張「聖誕節係屬於異教」

漢人個「正統」關我哋咩事？佢哋隨便紀念屈原，反正我哋有我哋過端午節。

漢人仲吸收咗佛教𠻹。
根據老子化胡，佛教係道教其中一派。唔通泰國人又要跟漢人個「正統」，宣布自己係道教國家？

你講既「我地」究竟係邊個？
水上人﹑定整體上既香港人？

當你主張扒龍舟係太平洋文明時
係咪有責任係咁意講下南島人點睇扒龍舟，背後有咩意義(例如神話、傳說？
而你口中既「我地」在扒龍舟時，又有咩承傳意義？(同南島人接近既故事？)
我就唔知本地水上人原來在屈原傳說外，有另一套神話
有的話，麻煩分享下

如果水上人過端午節，講漢人一樣既神話
咁佢地既端午節就係已經漢化既端午節
扒戰船既符號意義亦已經消失

日本

你係日佔時期生落嚟嘅孽種

你條五毛仲未訓呀

瞓咗 夢住遊覆你

你又有咩証據話香港原住民扒龍舟係為咗紀念屈原？

所謂屈原傳說只係一廂情願嘅講法，強加於香港人。你同樣可以咁樣屈越南人、泰國人、高綿人、所羅門群島住民，話全世界扒獨木舟嘅人都同紀念屈原有關，係漢化習俗。

留意獨木舟形式、裝飾、人戴嘅頭飾。

南越王墓文物

證明東南亞、南太平洋自古以來都係中國不可分割一部份

你一直糾纏「本地人過端午節都唔係紀念屈原」

我同意架，因為紀念屈原本身只係士大夫階層既事
但佢係漢地最主流的神話/傳統解說
我就完全唔知道，亦要求你論述一下
究竟本地水上人有無其他解釋過端午節的傳說理由
如果無，結果大家被問理由，就只好以士大夫階層個解說為理由

如果扒龍舟本來係非漢人既活動
呢個就係一個文化吸納既過程
學外人之後，精英階層加上本土解釋

如果呢個活動原形係鄉村武鬥
屈原神話就係管治階層將活動去武力，留低儀式化行為既解釋

重申，除非我地搵到，水上人原來保留另一套神話解釋
否則，佢地算係已經接受屈原故事
無論大家有幾認真看待
呢個就係大家過節的唯一理由

咁，咪已經係漢化囉

其他地方人如果在某些節日，扒類似既船
(作為儀式而非謀生)
必然有另一套神話/傳說

扒龍舟咪就係水陸平安，風調雨順囉。

就算背後咩神話傳說都冇，亦同漢人創作嘅屈原傳說冇關。

新幾內亞人扒船亦未必有咩傳說，可能純粹係生活傳統一部分。唔通你又話佢哋係懷念屈原？

點解要在五月初五?為何包糭？
唔係每月一次？唔係食餅？

屈原傳說個就係解釋。
因為屈大夫個日死嘛

當你做一件儀式化既事，而連因咩要咁做都無一個說法時
呢D仲叫咩文化傳統？

新幾內亞人扒船當然唔係中華文明
因為佢地完全唔知咩屈原嘛
如果扒船唔係伙生活而係一件儀式，
佢正常會有一個故事
只要故事同中國無關，佢地扒船自然唔係反映咩中華文明

我完全可以接受，華人扒龍舟係抄襲越人(甚至南島人)留下既傳統
(又或係漢化越人自己留低既傳統)
但本來因咩咁做，為何有此儀式，已經被淡忘
儀式被嫁接至漢文明，有一個新的儒家式既故事解釋

成個完整程度，甚至比基督徒留低兔仔、雞蛋符號慶祝復活節更高
漢人有一個新傳說("新"指南北朝開始)
而基督教只係單純留低異教符號而無新故事解釋

講到尾，唔係南島人有儀式性的ABC行為，華南人又有ABC行為
華南人既ABC行為就係南島文明/太平洋文明
而係，大家點解釋自己有呢個行為
如果華南人事實上抗拒大中華，
佢地應該殘留非儒家式的故事
又如果呢個故事同南島人既故事有一定程度類似
我地先可以話，呢D係南島文化

連漢字都唔曉嘅水上人又會知屈原係邊個？真係屈得就屈。祈求風調雨順，祭祀海神就唔算係傳統？一定要配個儒家人經典人物上去先算係傳統？

老實講，你呢種理論點都解唔通。如果有心搞大中華主義，你應該嘗試話南島族群係由「中原」散播出去，所以獨木舟文化都係源自中華文明。

依家有班中國「學者」就係搞緊上面呢套，而唔係你講嗰種自相矛盾嘅理論。

香港嘅文化係由多個唔同嘅文化融合埋一齊不同嘅文化都攞一啲 中華文化又好西方文化又好 都攞少少 香港文化就係香港文化

因為好多人覺得如果唔崇古
唔嚮歴史度執一啲獨有內容去繼承
就會無咗個有力講法同中國切割
就會被中國人
不過我都覺得唔需要咁做
歴史可以創造新一章
唔一定死拗住以前點點點

神話使鬼識字咩

你正接答啦，水上人因咩要在五月五月扒龍舟
所祭者誰？

"原內容"已經忘記曬的話，
屈原咪僅存的內容囉

另外，大中華撚主張咩關我差事
我話你要張香港歸入太平洋文化，
都要有根據呀，唔係南島人有ABC行為，香港水上人又有就得，明唔明呀

講咗幾萬次。

就算扒龍船冇內容，都同屈原冇關。點會一定要解做屈原？你不如話如果搵唔到自己老豆，老豆就係李嘉誠？

而且你誤解了。唔係啲人揀咗屈原死嗰日過端午節，而係屈原揀咗端午節去投江。屈原死之前好耐已經有呢個節日。

漢人扒龍船既傳說：屈原
南島人扒龍舟既傳說：XYZ(我唔知)

華南人提起為何扒龍舟故事，只識講屈原而對XYZ完全無知的話
點解個文明分類，會係太平洋文明

屈原係唔係五月初五死，根本無人知，亦根本唔重要
正如新約無講耶穌幾時死
重要既係，一番解讀之後，基督教聖誕節就係12月25日
解讀完，呢日就係基督教聖誕
之前有人用來慶祝太陽神節，已經係失去意義

我地大家都知遠古已有人扒龍舟
我同你個分別係
我主張接受(或只記得)屈原神話既族群
扒龍舟此行為已算係中華文明
而你，主張雖然有班人甚至唔記得個行為既本來意義
甚至只知屈原，此行為都要算係南島

你個荒謬程度等於主張
有班人只知基督教聖誕(不管是否基督徒)
你都主張佢地慶祝係屬於太陽神崇拜

所謂屈原就係華文教育製造嘅傳說，歷史不會超過六十年。

你理論荒謬之處，就等如話世界上所有扒獨木舟嘅人，只是你講唔出你拜緊邊個，咁你就係拜緊屈原。

呢種理論已經超出討論範疇，近乎信仰。雖然我唔同意，不過我會尊重你嘅屈原信仰。

回歸學術範疇。下面係南島文化影響所及嘅範圍，畀大家參考。

你唔好將我無講既說話放入我口

你是鳩旦去問100個水上人，「端午節紀念邊個」
我打賭90個都話屈原

提醒你，你自己提過聞一多考據端午節起源
聞既結論係現時既屈原說出自南北朝世語新說
請問係幾多個60年前？

我既說話係：一個族群5月初5扒龍舟
又「只知」紀念屈原的話
佢地既文明聯繫，已經係中華而非南島

我從未主張「唔知」紀錄邊個，都當係紀念屈原

學術台討論，俾少少客觀理性唔該

華文教育普及不會起過六十年，製造出你口中紀念屈原嘅「華人」，包括你本人。

華文教育之前，端午節嘅意義純粹就係祈求風調雨順，消災解難。事實上今日仍然係咁，只不過華文教育試圖騎劫端午節。

騎劫結果，你話成功又得，因為的確製造咗一班人信仰屈原，例如你。你話失敗又得，因為有班人根本唔信，例如我。

勁呀，聞一多在未有屈原傳說之前就考據幾時有屈原傳說？

退一萬步，就當你意思係「香港華文教育在60年前普及至水上人
佢地之前都唔係祭屈原」

咁無改佢地事實上已遺忘扒龍舟既本來意義
純粹就係定期的拜鬼神
咁都唔可能講呢個係南島文明

全世界都有祭祀啦

邊撚個同你講我拜/信屈原？

我人你講聖誕節起源，認同佢已經耶教化
我就係耶教徒？

我係話，你要主張(例如)扒龍舟係南島文明
你要提出更多證據
起碼，要提出華南人扒龍舟有接近南島而遠不同於中國人的傳說

另外，當你主張「60年前本地人/水上人慶端午節完全同屈原無關」
你都要俾證據

傳說出現同普及係兩回事，咁都唔曉？

香港嘅龍船習俗源自南島文化，唔係我創作嘅，係有學者考證過，上埋皇家亞洲學會journal。

當然我斷估你又係萬能key話漢化咗就係中華文化。咁我又可以話係中華被南島化，變咗南島文化一個分支。認真拗嚟冇謂，唯有話我尊重你信仰。

鬼唔知聖誕節源自太陽神崇拜
會影響今日過聖誕係基督教節日?

另外，問過你，你又無答
北海道阿努伊人唔係大和人
佢地(例如祭熊)文化唔係大和文化
咁今日北海道係咩文明？

lm支持戰神媽碌

一個儀式/文化傳統是否已X化，好難有100%定論
但大概無人會話日本人既漢字傳統唔係日本文明一部份

你個問題係：對華人傳統，
只要有一個可能既外源，就主張此行為要歸屬為另一文明
(你第一個POST既主張)

呢個係好奇怪既標準
無人唔同意任何文明都大把外來因素
但經過二千年，漢人用自己既故事包裝
呢個就係漢文明既組成部份

如果你既主張其實係：本地水上人其實無分享漢人既端午神話
咁再問一次，咁佢地既端午節故事述說緊咩？

如果無，最終佢地接納有能力說故事既族群故事
最終成為對方一部份，就係好自然既事

美國人獨立於英國
佢地成功在武力之外，係慢慢建立一個自己既美國故事
真唔真(有幾合乎史實)，唔太重要

香港人要維持自己身份，搵中華之外既文明因素，OK，
但最自然既係英國，唔係南島
香港人亦無需夾硬將早已被水上人遺忘既「南島傳統」當成香港故事

其實樓主都係表達
有好多文化本身
係鄰近國家互相影響

但係D民族主義思想
大中華膠 大韓膠
就最鐘意咩都話係 我國家既
好似日本咁 好明顯佢地會認
自己去唐朝學習 跟住創出自己既文化
本身人就會移動 文化都會移動
我地香港都有自己既文化
當然都有中華文化 可能比中國多
中國個制度 同歷史
跟本不利承傳文化同傳統
成日都係到J 邊個邊個屬於中國
真係好落後

好似日本有好多秦朝文化
日本都冇話自己繼承秦朝
但中國咁少秦國文化 就話秦國係中國既
🤣🤣🤣🤣🤣🤣🤣🤣🤣
事實就係秦國一早俾人滅左

你個問題係，對於香港傳統文化，只要有部分係同中華有相似特徵，你就界定為中華文化。

你所有用嚟否定太平洋文化嘅論點，其實亦可以用嚟否定中華文化。你話中華吸收同轉化咗南島文化，我亦可以話南島民族吸收同轉化咗中華文化，包括屈原本人。所以你無論點都唔會說服到我嘅。

端午節嘅意義就係水陸平安，風調雨順。邊個話節日一定要紀念某某名人？

冇研究過北海道。照你講法，佢唔似係典型嘅日本文化。如果你有証據，話佢係北極圈文化亦無不可。

咁平時大中華膠
咪又係一樣 有少部分相似
就話係中華文化
事實上香港已經有自己既文化
包括 英國同西方 同 日韓文化

中國人最鐘意咩都係認屬於自己
明明自己國家得70年歷史
最好例子係 成日話日本係中國文化
例如秦刀同日本刀似 就話日本人係秦人
仲有秦國都滅左 仲話秦國係中國既
所以日本人 都 係中國人既後代🤣🤣🤣

仲有5毛最鐘意講
「要反中國就唔好用中文字」
本身佢地講胡語 但用左漢語
跟住漢語就變左係中國🤣

樓主既理據係膠
但絕對同大中華膠比 好好多

以大中華主義嘅邏輯同手法，我認為中華亦可講成自古以來係印度文明嘅一部分，而且要論證根本唔難。

你由細到大都唔知咪覺得夾硬第時d人學返咪唔覺得夾硬

人類好可能係來自非洲

香港原住民嘅端午節習俗，可以參考下面。由於係hk01就唔貼link了。

從前每逢五月初一，所有人就會集合起來一同搬運龍舟。龍舟落水就會舉行與「大澳遊涌」相似的儀式，把天后娘娘放置在龍舟上，再圍繞避風塘一圈，期間打鑼打鼓、燒衣紙和撒溪錢； 藉此向四方八面的遊魂野鬼和神靈參拜：「我嘅龍要落水啦！」

由於龍舟是神聖的，漁民落龍舟亦需要赤腳。當全部人落了龍舟，從前更會有「山雞喝龍」的儀式，用山雞喝醒所有人並趕走「妖魔鬼怪」；先將一隻野雞雞頭蘸朱砂、燒酒、碌柚葉和薑，「揸住隻雞翼，由龍尾啄啄啄啄到去龍頭；跟住再揸住隻山雞拜三下。」山雞狂啄後，可會是成為漁民的晚餐？興仔坦言不知道，但是他估計山雞代表鳳凰，「有龍有鳳，希望啲人平平安安、寓意吉祥。」

可以睇到香港嘅端午節同紀念屈原係大纜都扯唔埋。當中有好多祭祀、巫術元素，喺儒家眼中都屬於怪力亂神。

佢係直情講緊香港文化係源自南島文化喎

唔係講緊受多元文化影響喎

但係佢都屌緊 大中華膠
佢當然唔岩啦
佢用緊大中華膠果套
🤣🤣🤣🤣

如果你接受大中華膠果套
咪要接受埋佢果套囉

其實全個華南，講端午都係祭神祭鬼
屈大夫係長年連個祠都無。

問題係：祭鬼係全球普遍，根本講唔上A學B定B學A
文明昇華，就係一本正經地包裝傳統
正如中秋有撚人會拜嫦娥

但在紀錄中，嫦娥奔月、屈原投江就係主流/官方的傳說

有官方十誡𠻹

香港位於南島語族嘅邊陲，而且喺古老貿易路線之上 。正如英國人需要據點，南島族群亦需要據點。香港一帶就係呢群遠古貿易者嘅據點。

同意唔需要否定，但香港同緬越泰嘅文化交流應該都唔少？
講真漢朝唐朝勢力範圍都未到香港
反而兩廣其實夾喺泰國同北京中間
冇乜理由一邊獨大？

其實泰國就係百越嘅一部分。越絕書係用泰語破譯，越王勾踐講嘅語言應該好接近泰語。

蛤乸、細路、巴閉：粵語中嘅越源詞，越漢複合構詞原則

樓主呢啲on9讀兩個人類學course 睇幾篇royal asiatic就拋書包 人類學原則都未清楚 學人講reconstruction of the past, primordialism 笑能死人

依據你嘅人類學原則，應該點解讀呢？

召喚大中華主義

睇左咁耐，樓主只係不斷否定漢文化對香港既影響，但又講唔出南島文化點樣影響到香港，只係單純指出香港文化與南島文代有部分相似特徵，但中間過程，由誰影響，何時影響，如何影響，就解釋唔到。

相反中原文化由影響華南（楚人漢化），到佔領百越嶺南（秦佔百越），漢人南遷（南北朝/唐末/南宋），其實都有清晰既過程，接近二千年歷史。實際上廣東真正成為中國文化版圖一部份，其實要去到清朝。（明朝依然當廣東人係生番）

當然以上你可以視為中原文化殖民過程，但同時中原文化都吸收嶺南文化，經過千年歷史，成為香港文化。

而且從古代技術，地理環境黎睇，南島文化對香港始終影響有限（隔住過海，航海技術落後，無交流）。再退一萬步，盤古初開，假設香港陸地同南島痴埋一齊，香港先民文化與南島同源），但經歷過千年北方外來文化洗禮，講源頭已經無意思。

我認同香港文化同中原文化唔係完全相同，但相比南島文化，香港文化點睇都係更接近中原文化。

咁你講吓你既見解?

你講中華影響香港嘅過程，就係典型教科書內容，其實充滿誇張同片面，忽略咗好多不利於大中華主義嘅史實。例如，中華嘅農業族群南侵根本不會早於一千年前（但教科書以暗示方式引導讀者以為發生於二千年前），而香港原住民驅逐入侵者而造成嘅衝突一直持續到開埠前。

至於南島民族影響香港嘅歷史，已經有學者整理出脈絡。Nusantau theory當中，香港就位於海洋貿易網絡當中，持續同貿易圈內嘅人有語言、文化、基因、貨物交流。

海路運輸非常有效率，粵地沿海同南中國海嘅連結一向多於北方。南島民族嘅卓越航海技術亦係學術界已有定論。

小弟google Nusantau theory
「In a hypothesis developed by Wilhelm Solheim, the Nusantao Maritime Trading and Communication Network (NMTCN) is a trade and communication network that first appeared in the Asia-Pacific region during its Neolithic age, or beginning roughly around 5000 BC. 」

南島文化影響力其實只係公元前5000年左右一斷時間，我唔否認南島文化係果個年代將文化帶出去(因為南洋文化的確有唔少相通之處)，但之後幾千年呢?

可能航海技術失傳，公元之後2千年，南洋文化對香港影響力已經開始被北方中原文化取代，典型教科書內容唔代表錯，除左史書記載，仲有考古實證，好似東漢古墓、屯門屯田駐兵、宋王臺、宋代古井、新界鄧氏，其實都係北方中原文化對香港逐步影響既實證。

如果南島文化有咁先進航海技術，一早稱霸南洋，但歷史上要到大航海時代，海洋之間既交流先開始擴大(中國要到明代，先開始同南洋有頻繁海上交流移民)，在此之前，海洋文化輸出，根本不及來自北方陸地既中原文化。

你話有「香港就位於海洋貿易網絡當中，持續同貿易圈內嘅人有語言、文化、基因、貨物交流。」，但我見唔到香港有咩古蹟同佢地有關，又掘唔到同南島相關交流既文物，又無史書記載有邊年南島民族船隊黎到香港貿易交流。所謂「持續」只係局限係公元前，先民時代交流。

我真係唔覺得南島文明既海路運輸幾有效率，最多係同時代最先進，但依D船唔會做到一個大規模既文化物質交流。

正如維京人有卓越航海技術，一早發現左美洲，但無能力做到大航海時代果種程度。

始終古代航海危險，技術要做到安全穩定，先有可能觸發一個持續，而且影響力深遠既交流。(例如古代10隻船出發，只有1隻船成功去到，都可以有文化接觸，但因為太危險，慢慢就無人繼續，相反近代10隻船出發，有9隻船成功，咁就會有後來者繼續去，然後帶來持續交流影響)

係beginning in 5000BC， 唔係完結。佢嘅影響一直持續到近代。教科書係用儒家士大夫角度寫，佢哋嘅歷史觀對海洋所知極少，直至晚清先改變。

但即使係士大夫歷史，都有啲蛛絲馬跡，睇得出海洋力量從來冇消失過，例如倭寇、海禁、華南海盜。被士大夫貶為海盜嘅一群水上人，實際上就係自古以來連結南中國海嘅自由貿易者，即係nusantau嘅繼承者。香港開埠前，佢哋已經長期經營遠至婆羅州嘅航線，亦實際控制住萬山群島以至珠江一帶水域。大澳棚屋、遍布香港嘅天后廟、散播遠至馬來半島嘅sampan就係其中一啲証據。

另外，由於李鄭屋古墓長期被大中華主義者過度詮釋，我要指古墓只代表曾經有北方人（可能係為貿易而嚟）出現喺香港，但不代表有中華農業族群聚居。

“Although one Chinese type grave......has been found in New Kowloon......there is no evidence of Chinese settlement before the end of Tang.”
Hong Kong before the Chinese by K.M.A Barnett

而屯門駐兵有咩考古實證？以我所知只係文獻記錄，而「屯門」嘅位置亦無定論。

關於austronesian嘅航海技術，同埋隨之而來嘅文化、族群擴張，已經有好多資料。可以google austronesian expansion

「係beginning in 5000BC， 唔係完結。」

你認真? 小弟無知，依家先知南島文明稱霸左海洋7000年，sampan越洋，連歐洲人阿拉伯人都望塵莫及。

再退一萬步，李鄭屋古墓係老吹，屯門又老吹，中原文化無留任何痕跡係香港，咁南島文明又留左乜野文物係香港?

例如南島文明既商品、貨幣、居住痕跡、文字物品、船遺骸之類物質文明，而唔係單單習俗之類既軟文化。(東西文化不曾交流，但亦有相似文化習俗，源於相似地理環境形成，而非接觸交流，所以物質變成文明交流重要證據)

你不斷質疑中原文化，但又只係拎出Nusantau theory，單純學術層面既理論，佢地連詳細文獻記載都欠奉(包括非漢語史料)，又無文物佐證。相比之下，沙中線地盤就出土左一堆宋文化產物。

我睇過austronesian expansion，佢地只係好耐之前周圍定居，但無發展出更高技術既文明，一直保留原住民形態，甚至南洋係13 14世紀都開始伊斯蘭化，變成蘇丹國，之後再變成歐洲殖民地。

我只係認同南島文明係先民時代對太平洋有較大影響力，然後係公元後慢慢收皮，被更強文明吞噬(包括中原、西方、伊斯蘭)，吸納部份之後傳承後代。正如今日印尼、菲律賓、澳洲文化，都以其他文化為主體，但又帶點太平洋文明痕跡。我覺得香港文化就係依類。

你自己引wiki，人哋白字黑字寫明begin，你夾硬屈人嘅係end？

沙中綫出土文物咪就係香港原住民留低嘅嘢，你用中華紀年法，咪叫宋古井。你用基督紀年法，咪叫公元900古井。有何意義？

南島民族本身係海上民族，好少有陸上建築嘅傳統。你一定要見到間石屋先算係証據，咁當然係冇啦。但生勾勾嘅習俗信仰，佢哋用嘅船，都可以係歷史証據。南越王墓一堆中東非洲文物，都証明咗貿易航線存在。

「原住民」就係原本住喺度咁解，同技術高低有咩關係？歐洲人受基督教化，阿拉伯人受伊斯蘭化，東亞人受印度化，唔通代表佢哋全部低人一等？

瑞午節韓國都有，之前仲想講屈原係韓國人

多餘，所謂漢人本來就唔存在，而粵人係秦朝就出現，基本上都包含係漢朝之內，而五胡亂華又人口轉移一次
宋朝走佬到香港都有，山賊海盜又有咩出奇

香港從古到今一直吸收唔同地方嘅文化
有必要去否定其中一邊咩？

的確作為太平洋文明一部分吸收唔少印度、中華、歐洲文化。

wiki話beginning in 5000BC，無話幾時end，但依家仲係咪太平洋文明主宰太平洋，你自己諗啦。

其實我無話end，因為依家仲有原住民，我只係話佢一早末落無影響力。

另外沙中綫出土文物唔只係得古井，仲有好多宋文化既錢幣、陶罐、瓷壺，你無謂捉住個井以偏概全。

咁南島民族係海上民族，無石屋，點都有艘船掛? 生活用具呢? 乜都無? 唔洗用錢，唔洗用器具飲食? 依D野香港全部發現唔到。維京人係海上民族，一樣留下大量生活痕跡文物係歐洲各地。

南越王墓堆文物，你都識講係中東非洲，咁又關南島民族咩事? 只係代表南越同中東非洲有交流。

講黎講去，香港都係無南島文明生活過，或者交流過既痕跡，無考古學文物去支持既理論，同夏朝一樣，永遠只係傳說。

至於文明有否高等低等就見仁見智啦，只係某些文化影響力大，就好易吞噬另一種文化，過程可以係暴力，亦都可以係自然。

the settlement before the end of tang
你查下唐距今幾多年啦

以南島人既生產方式，
根本支持唔到一個大族群
(而且無咩證據說明古越人同南島人係近親、
操南島語)

你講來講去，偷渡左幾步
1.古越人同南島人有關
2.古越人即香港水上人祖先
3.本地水上人代表香港文明

1、2欠證據(雖然我認同2)
3.既問題係明顯絕大部份香港人唔係水上人後代
咁講咩水上人代表香港文明？

你有無留意，南島人係由台灣向太平洋擴張？
從來無南島人由海島向大陸逆擴張？

佢地係武力不及農業文明，被趕入海發展
而原始魚業唔可以支持大量人口
佢地既貿易，又對亞洲大陸有幾大影響?

南丫島同出土文物，既有中華色彩，亦有南島文化特徵。但當中部分係純粹只會喺南島地區搵到，所以作者肯定咗有indonesian connection，亦提出有trade route存在。

宋國係中華農業族群南侵之始，呢個時間開始出現大量中華器物的確唔奇。

多年前嘅歷史就唔講得？何況有中華農業族群定居，亦唔代表原來嘅住民消失晒。

我個post咪就係証明緊1囉
你都話同意2咁就費事拗
3根本唔係歷史議題，等如你話毛利人文化可唔可以代表紐西蘭，或者茶餐廳可否代表香港美食，呢啲問題點會有絕對答案。

萬山群島、香港島、大嶼山咪就係陸地武力不及嘅太平洋島嶼。

清政府連控制珠江口都成問題。

清國比較成功控制珠三角對出海域，要等到香港開埠後。因為英國皇家海軍打擊咗盤據呢處嘅武裝力量。

因為有好多幾百年前由中原王朝落嚟嘅漢民喺香港霸地建村
然後仲僭稱自己係「原居民」

冇錯，元朗本來係水上人聚居嘅水鄉，被班漢化粵人霸咗，重話自己係原居民。

樓主點睇疍家人

佢哋同南島民族有咩關係？

粵人本身就係百越族入面嘅南越

只係兩千年來不停畀中原落嚟嘅人殖民,而的確中古時代漢族文化係強勢,所以變咗我哋係中華文化嘅一個分支咁，即係嶺南文化

啲原居民,特別係水上人,依然同中原文化比較少交流，所以仲keep到多啲古代南方民族嘅特徵

肯定佢哋係香港最早嘅居民，所以我叫佢哋做香港原住民。
由生活習慣、習俗嚟睇，佢哋有南島民族嘅特徵。雖然語言上唔屬於南島語族，但我估佢哋係有關連嘅。
英軍嚟到香港，蜑家人有加入帶路。英方文獻亦提到佢哋係可靠、友善嘅拍檔。（對於圍頭人，英方提到佢哋靠壓榨鄰居維生）

呢個例子話你知，陸地武力去到珠三角已經好薄弱，根本管唔到外島。

另一個例子係，橫掃大陸嘅蒙古人竟然攻唔入大嶼山，重畀原住民反攻去廣州。

所以呢啲島可以睇成係太平洋島嶼，係太平洋文明嘅邊陲。

呢D同南島有咩關係？

任何大陸文明周邊都有海盜
除非佢地同南島有文化、信仰、語言上聯繫
否則講咩南島影響？

因為七十年前走難落嚟嗰班以北方人勢力最大，為咗秉持道統，等佢哋自己可以挾宗師之名呃飯食，所以幾大都話你班人同北方嘅「中華文化」有關係

廣東？香港？Wfc

呢個post咪講咗佢哋嘅關連囉😂

我知你下一句又話只係相似特徵，唔一定有關連嘛......

美國人祖先歐洲人，所以鄉下係歐洲，所以美國人係歐洲人

犀利呀

中日韓都用筷子添

「美國人」係以國家嚟定身份
「歐洲人」係以地方嚟做身份
兩者冇衝突㗎喎
例如你話我喺亞洲移民美國 我同時可以係美國人 亞洲人

香港係由一班南下落嚟同埋原居民組成 咁嗰班人帶咗自已嘅文化落嚟有乜問題？

有咩問題？
亞裔美國人嘅美國人同亞洲人身份可以共存
支那人而家想用支那人呢個term嚟掩蓋香港人嘅香港人身份
明未

咁香港人嘅身份有咩咁特別？
香港一日未獨立你都係中國香港人喎
有時啲嘢唔係避開唔講就等於冇

撚有話特別
特唔特別都好香港人就係香港人
你生愛支病關人撚事

我問樓主邊到鄉下因為香港係一般個移民地方 包含咗好多唔同文化 香港文化可以屬於中華文化/太平洋文化 所以樓主呢個根本係廢文嚟

香港人係香港人 我啊媽都係女人
但係香港而家的確係支那管 唔認同？

撐開話題好撚威？
而家講緊香港人係香港人。
香港有蟲患就等於香港人變成支那蟲？
你愛支病毒上腦。

支那人唔係想用支那人呢個詞嚟掩蓋香港人身份 而係提你「你一日唔獨立你都係支那人」

因為中國人話你係就係

你係支那人啫
我香港人
你咁撚愛支咪上返糜䗚囉

香港人就係香港人 有咩好討論？

呢條支那蟲話支那管香港香港人就會變支那人喎
屌你老母用佢邏輯我英屬香港出世我以前鬼佬嚟㖭呀

戇撚尻尻

好撚多好似你咁嘅愛支病帶毒啫鐘意遮遮掩掩模糊支港之別
咪要正視聽囉，重申囉
慣咗討論區唔撚討論得你返糜䗚啦喺度獻世

而家支那係要慢慢滲透香港 你避免到

滲透咪你呢啲囉
咪正緊視聽囉

支那蟲滲透香港避免唔到，香港人就變支那人咩
咁以前成個政府都係鬼佬嗰陣唔同我又鬼佬咩

柒咗咪認囉

覺得政府廢 咪企出嚟講
成日話避免唔到 但係做嘅嘢又不切實際 你呢啲人就係鍾意攻擊唔同意見嘅人 覺得持其他睇法嘅人都係愛支病 但係又唔諗下點解其他會有其他意見
淨係喺網上面匿名人身攻擊同埋打嘴炮有撚用咩

龍圖騰源自百越

啲稻草人又嚟喇
而家成個post講緊香港人係香港人，唔撚係支那人
你講唔掂就撐去第二度有撚用

柒少陣啦自認支那人嘅支那閪

自己睇下個post標題係乜 留意返駛開話題嘅係你

同埋逃避唔可以解決問題

樓主就列出十九幾樣嘢話俾你知香港人唔撚係支那人
你就話香港人係支那人

撐乜啫，死支那蟲

上連登真係勿認真 都唔知中學畢業未

柒撚晒喇大陸仔
你仲可以講咩啫

你自己睇返你講過啲乜啦除咗先入為主話人支那仔之外仲講過啲咩有point/建設性嘅嘢

係你自己話香港人係支那人，無人屈你支那仔
由頭到尾我都話香港人就係香港人
樓主都列咗一大堆嘢話俾你聽香港人唔撚係支那人
係你自己話香港人係支那人
叫你支那人好委屈你？

本來就理性討論緊 我一直都話香港人係香港人

你隻戇鳩仔就一直人身攻擊
咁不如你隻腦智障仔好快啲縮返入你老母個臭閪度喇 唔好出嚟獻世 提下你儘早攞白卡 等人知你係廢鳩唔好嘥人時間嘛

嘩乜咁理性呀，睇下你幾理性。
「你隻戇鳩仔就一直人身攻擊
咁不如你隻腦智障仔好快啲縮返入你老母個臭閪度喇 唔好出嚟獻世 提下你儘早攞白卡 等人知你係廢鳩唔好嘥人時間嘛」

嘩乜你「一直都話香港人係香港人」咩，睇過，係嘅洗撚屌你咩。

講唔掂就改口
不過既然你肯認錯，OK嘅，知錯能改
你肯承認返香港人係香港人，唔撚係支那人
咁就得，唔好再愛支病發作就得

乜而家咁撚多盲毛傻鳩上網
收返埋你條納米撚先啦廢鳩
自己理解能力有問題就讀多幾年書先啦
唔同你拗喇白卡佬

咁又點

完全無點

正如近似的船唔代表咩

你唔自稱, 係你閣下問題, 人地就係因為冇人提出香港人可能只係南島語族分支, 而唔係中華分支。而提出額外觀點，唔駛下下帶入政治角度，覺得要承認中華身份, 嚟正字正確, 減少分歧既。比D學術精神, 包容不同意見好冇?

共用筷子表示呢三處係有文化關連。
所以香港同太平洋文化多個相同特徵顯示出好強嘅關連。

仲有冇？

大中華主義技窮？

所以大家都覺得自己係南島人？

香港人